數碼文革時代（劉細良）

節錄

數碼文革時代（劉細良）

甚麼是文化大革。。。。。。。。。

最近《紐約時報》和ProPublica查閱了數千份中國政府的機密指示和其他文件，這些文件詳細揭露了在疫情期間，中國當局塑造網絡輿論的機器是如何運作。在西方國家，社交媒體普及導致社會更加對立分裂，反之在中國，中共正利用網絡，加強黨的輿論宣傳。中共師承俄羅斯普京民意操控大師蘇爾科夫的一套創造敍事技巧，不單對網上訊息進行嚴密控制，對新聞報道的內容和調子進行嚴格規定，更重要是創造一種官方的敍事，可以稱為黨的路線，然後通過企業化、社會化及科技化的宣傳部隊，在社交媒體上不停散佈支持黨路線的言論，並壓制未經批准的自發聲音，阻止政府不容許的民意集結，形成輿論壓力。若果仍然無法壓止，最後才出動公安國保，揪出少數尋釁滋事分子，用國家機器對付。

據報道，中國一間叫雲潤的大數據服務公司，承接了相關工作，並開發度身訂做的軟件系統，為政府員工提供了一個簡易操作的介面，可以為帖子短時間內增加Like數。管理者可以使用該系統給評論員分配特定任務，還可以追蹤每個評論員完成了多少任務，評論員應獲得多少報酬。

這些數以十萬計的兼職宣傳部隊，負責發表評論，傳播黨的路線，強化國家意識形態的內容。他們中的許多人都是政府部門和黨組織的基層員工，部份由大學負責招募學生和教師。根據《紐時》取得的文件顯示，廣州市價是評論超過400字的原創文章可以獲得160元人仔報酬，如果走多一步標示出需要刪除的負面評論可多賺到2.5元。每條轉發可以得到0.5元。

監控體系「產業化」

香港人以為中國全是玻璃心小粉紅世界，經常指摘某電影辱華、某港台明星不愛國，勾結台獨港獨，其實這些網絡上的批鬥行動，不少就是由宣傳部隊自導自演，因為只要製造出事端，既符合官方愛國主義動員，宣傳部隊成員又有工開，何須等候網信辦下達指示。中共「數碼獨裁」比起蘇聯、東德更加青出於藍，因為這並非只是一台巨無霸歐威爾式的老大哥監控系統，而是一個官民合作的監控「產業」，這才得人驚。東德有共產國家最嚴密的秘密警察及線人體系，收集國民情報，但神憎鬼厭。反觀中共監控產業是集內容製作、發佈、流通、監視、檢舉於一身，最重要是官督商辦，企業主理科技軟件作流程管理，內容創作則交由「群眾」執行。一個大學生在返學的巴士車程上已經完成了篤灰及撰寫400字評論，賺到170元，他毫不起眼，也漫不經心，根本不會視自己為國家機器一部份。

這個不斷演進的數碼操控系統，令中共可以在極短時間內瞄準任何目標進行文革式大批判，重則挑動人民批鬥，輕則轉移話題，製造輿論帶風向，宣傳官方「另類事實」，成功裝扮成事實。

劉細良

時事評論員

劉細良太平紳士幾時詳細解釋偽造訪問的來龍去脈？